\documentclass[french]{exam}
\input{../../../preambules/mes_packages_lua}
\usepackage{pgf-spectra}
\usetikzlibrary{calc, positioning, shapes, backgrounds, fit, arrows}
\input{../../../preambules/style_act}
\header{\textbf{Chapitre O1.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
{}
{\themeOndes}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AE1.} Les spectres pour étudier la lumière}
%
\begin{competences}
  \comp{APP}{Rechercher et organiser l'information utile}
  \comp{RÉA}{Obtenir le spectre de la lumière blanche}
  \comp{RÉA}{Réaliser un schéma}
  \comp{RÉA}{Mettre en \oe{}uvre un protocole expérimentale}
  \comp{VAL}{Confronter des résultats expérimentaux à un modèle}
\end{competences}
%
\begin{contexte}
  La décomposition de la lumière du Soleil, observée lors d'un arc-en-ciel, peut être
  réalisée à l'aide d'un prisme. Le dégradé de couleur obtenu, allant du violet au rouge,
  est appelé le \emph{spectre de la lumière blanche}.

  \textbf{Objectifs:}
  \begin{itemize}
    \item Identifier les différents types de spectres lumineux.
    \item Exploiter un spectre pour en tirer des informations. 
  \end{itemize}
\end{contexte}
%
\section{\infos}
\begin{docs}
  \docL[sidebyside, lefthand ratio = .2]{La théorie d'Aristote}{aristote}
  \includegraphics[scale=.4]{./img/aristote.png}
  \tcblower
  %
  Jusqu'au XVII\ieme{} siècle,  l'explication du phénomène de décomposition de la lumière
  repose sur la théorie d'Aristote (384 av. JC - 322 av.JC): la lumière nait blanche et
  les couleurs naissent successivement de son afaiblissement.

  Le rouge et le jaune, couleurs de la flamme, correspondent à de la lumière blanche peu
  afaiblie. Le vert, le bleu puis le violet correspondent à de la lumière blanche plus
  affaiblie (car ayant traversé une plus grande epaisseur de verre).

  Pour Aristote, le verre \emph{est une matière qui affaiblit la lumière qui le traverse.}
  %
  %
  \docL[sidebyside, lefthand ratio=.7]{L'expérience cruciale}{expCruciale}
  \begin{quote}\itshape 
    \og Au début de l'année 1666n je me procurais un prisme de verre pour réaliser la
    célèbre expérience des couleurs. Ayant à cet effet obscurci ma chambre et fait un
    petit trou dans les volets, pour laisser entrer une quantité convenable de rayons de
    Soleil, je placais mon prisme contre ce trou, pour réfracter les rayons sur le mur
    opposé. Ce fut d'abord très plaisant de contempler les couleurs vives et intenses
    ainsi produites.
    \fg{}
  \end{quote}
  De fil en aiguille, Newton arrive bientôt à ce qu'il appelle l'expérience cruciale: à
  l'aide d'un trou dans une planchette, il isole la partie bleu de la tâche produite et il
  envoie cette lumière dans une second prisme.

  \raggedleft{Maury, J-P. (2005). \textit{Newton et la mécanique céleste}. Gallimard.}
  \tcblower
  \centering
  \includegraphics[scale=.4]{img/newton}
  %
  %
  \docL[]{Spectre coloré et longueur d'onde}{spectre}
  \begin{itemize}
  \item On repère les différentes couleurs d'un spectre par leurn \textcolor{red}{\emph{longueur
      d'onde $\lambda$}}, exprimée en nanomètres (nm).
  \item Le \emph{spectre de la lumière blance} est continue et s'étend environ de \qty{400}{nm} à
  \qty{800}{nm}.
  \item Les ultra-violets ($\lambda < \qty{400}{nm}$) et les infra rouges ($\lambda >
  \qty{800}{nm}$) ne sont pas visibles pas visibles par l'œil humain.
  \item Alors que le spectre de la lumière blanche est \emph{continu}, la lumière émise
  par \emph{un gaz à faible pression chauffé} n'est composée que \emph{d'un nombre fini de
  radiations} : c'est un \emph{spectre de raies.}
\end{itemize}
%
\tcblower
\begin{center}
  Spectre de la lumière blanche :
  
  \begin{tikzpicture}
    \node(spectre) at (0,0) {\pgfspectra[width=.9\linewidth,axis,begin=300,end=900,axis
      step=50, axis color=gray!15, axis font color=black]};
    %
    \node (uv) at (-6,1) {\textbf{\textcolor{couleurDoc}{Ultra-violet}}};
    \node (ir) at (5,1) {\textbf{\textcolor{couleurDoc}{Infra rouge}}};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
%
%
% \docL[]{Utiliser une échelle pour déterminer une longueur d'onde}{echelle}
% \begin{dingautolist}{202}
%   \item Mesurer à l'aide d'une règle la distance entre les longueurs d'ondes de valeurs
%   connues (sur l'axe gradué)
%   \item Utiliser un tableau de proportionnalité pour \emph{déterminer l'échelle}.
%   \item Mesurer la distance entre le début de l'axe et la longueur d'onde d'une raie.
%   \item Utiliser l'échelle pour déterminer la valeur de la longueur d'onde de la raie.
% \end{dingautolist}
% \textbf{ \textcolor{red}{\sc attention.}} L'échelle ne permet pas de calculer directement
% la valeur de la longueur d'onde d'une raie, il faut penser à \emph{additionner 385}.
%
% \tcblower
% \centering
% Exemple:

% \begin{tblr}{
%     hlines, vlines,
%     \hline{2}{1}{-}{solid},
%     \hline{2}{2}{-}{solid},
%     \row{1}{font=\bfseries, bg=azure4},
%   }
%   Distance réelle (mesurée à la main) & Longueur d'onde \\
%   \qty{1.0}{cm} & $ \qty{38}{nm} \\  
% \end{tblr}
%
\end{docs}
%
\begin{materiel}
  \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
      \item Prisme en verre
      \item Lampe à volets muni d'une fente
      \item Laser rouge
      \item Spectroscope
      \item Circuit électrique déjà monté (partie 3)
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{materiel}
% -------------------------------------------------------------------------------
%
\section{\travail}

\subsection{Partie 1 : produire un spectre d'émission}
\begin{enumerate}
  \item \app Expliquer en quelques lignes la théorie d'Aristote. Préciser quelle serait la
  couleur « la plus affaiblie » et « la moins affaiblie ». \refDoc{aristote}
  \item \app D'après cette théorie, que devrait-on observer en envoyant une lumière rouge
  dans un prisme? \refDoc{aristote}
  \item \rea Reproduire l'expérience décrite par Newton sur sa paillasse à l'aide du matériel
  disponible pour obtenir le spectre de la lumière blanche. Schématiser le
  montage. \refDoc{expCruciale}
  \item \app Comment qualifier le spectre obtenu? \refDoc{spectre}
  \item \rea Remplacer la lampe à volet par un laser rouge. Noter les point(s) communs et
  différence(s) avec le spectre de la lumière blanche.
  \item \val Comparer ce résultat à celui attendu d'après la théorie
  d'Aristote. Conclure. \refDoc{aristote}
  \item En déduire ce qu'à observé Newton, lors de son \og expérience
  cruciale\fg{}. \refDoc{expCruciale}
  \item \ana La lumière du laser est qualifiée de \emph{monochromatique}. Quel adjectif peut-on
  utiliser pour qualifier la lumière blanche?
  \clearpage
  \item \rea Utliser le spectroscope pour observer différentes sources de
  lumière. Recopier et compléter le tableau \ref{tab:bilan} ci-après en indiquant s'il s'agit d'un
  spectre continu ou d'un spectre de raies. \refDoc{spectre}
\end{enumerate}
%
\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tblr}{
      hlines, vlines,
      columns = {halign=c, wd=.15\linewidth, valign=m},
      column{1} = {wd=.1\linewidth},
    }
    & Soleil (Ne pas regarder directement)
    & Lampe à vapeur de mercure (paillasse prof)
    & Lampes du couloir
    & Lampe à filament \\
    % 
    Spectre
    &
    &
    &
    & \\
  \end{tblr}
  \caption{Tableau bilan}
  \label{tab:bilan}
\end{table}
%
\appelProf
%
% -------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Partie 2 : spectre d'émission et température}
\begin{minipage}{.6\linewidth}
  Le montage ci-contre est présent sur la paillasse. La résistance variable (appelée
  \emph{rhéostat}) permet de \emph{faire varier l'intensité du courant électrique} et donc
  \emph{la température du filament} de la lampe.
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.3\linewidth}
  \centering

  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) to [battery2, l=\qty{6}{V}] (2,0) to [vR] (2,-2)
    to [lamp, l={\qty{12}{V},\qty{5}{W}}] (0,-2)
    to (0,0);
  \end{circuitikz}

\end{minipage}
%
\begin{enumerate}[resume]
  \item \rea Utiliser le montage schématisé ci-dessus pour étudier et décrire l'influence
  de la température sur la lumière émise par la lampe.
  \item \rea Observer maintenant le spectre de la lumière à l'aide du spectroscope. Faire
  varier l'intensité, donc la température du filament. Prêter attention à \emph{la
    largeur} des différentes bandes de couleur. Qu'observe-t-on?
  \item \ana Expliquer en quoi l'évolution du spectre est cohérente avec l'évolution de la
  couleur de la lumière.
  \item \val Ce type de spectre est appelé \emph{spectre d'origine thermique}. Justifier
  ce terme.
  \item \val Ces rayonnement permettent d'étudier les étoiles. Expliquer comment on peut
  savoir quelle étoile à la température la plus chause parmis les suivantes.
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.5]{ ./img/etoile.png }
  \end{center}
  \raggedleft \url{physiquechimieedgarpoe.wordpress.com}
\end{enumerate}
% -------------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\subsection{Partie 3 : spectres de raies d'émission}
\begin{enumerate}[resume]
  \item \rea \app On utilise ici l’animation « spectres d’émission et d’absorption des
  éléments », disponible sur le site \lien{https://www.ostralo.net/spectre_em_abs/}
  % (\url{https://physique.ostralo.net/spectre_em_abs/}).

  L’utiliser pour afficher le spectre de l’hydrogène, puis du Mercure et les reproduire ci-dessous.
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \caption*{Spectre de l'hydrogène}
  \pgfspectra[lines={250}, axis,axis step=35,begin=385,end=800, back=white,]
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \caption*{Spectre du mercure}
  \pgfspectra[lines={250}, axis,axis step=35,begin=385,end=800, back=white,]
\end{figure}
%
\begin{enumerate}[resume]
  \item ajouter sur les spectres ci-dessus la valeur de la longueur d’onde pour chaque raies.
\end{enumerate}
%
\appelProf
%
\subsection{Bilan}
Rédiger un cours paragraphe expliquant les informations que l'on peut obtenir de l'étude
d'un spectre lumineux.
\end{document}
